\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.45in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{bold-extra}
    \usepackage{comment}
 %   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(34,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){35}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){34}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){34}}
                             \end{picture}}\smallbreak}


    \newcommand\defi{\bfseries{\scshape{Définition \;}}}
    \newcommand\encadre[1]{\fbox{\begin{minipage}{0.96\linewidth}#1\end{minipage}}}

    \newenvironment{solution}{\begin{center}\begin{itshape}}{\end{itshape}\end{center}}
    \newenvironment{question}{\ignorespaces}{}

%        \newtheorem{question}{}

% pour ne pas afficher les solutions
        %\excludecomment{solution}
        %\excludecomment{question}
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Statistiques}}}
\end{center}
Les statistiques sont un ensemble d'outils pour synthétiser de gros ensemble de données. Voyez-vous des domaines ou les statistiques peuvent être utiles ?
\begin{question}
  \quadri{6}
\end{question}
%% \begin{solution}
%% Taille de la population, poids, maladies. IDH (nombre de télés, de voitures, d'ordinateurs). En politique sondage etc ... \\
%%   \end{solution}
Prenons l'exemple des notes de plusieurs élèves:
\[
\begin{array}{ccccccccccccc}
  \mathrm{Nicolas} & 12 & 7 & 19 & 10 & 6 & 3 & 7 & 16 & 12 & 12 & 13 & 17\\ \hline
  \mathrm{Mathilde} & 7 & 7 & 20 & 9 & 8 & 2 & 5 & 9 & 10 & 11 & 11 & 8\\ \hline
    \mathrm{Maxime} & 17 & 16 & 10 & 19 & 15 & 14 & 19 & 12 & 10 & 18 & 17 & 15\\
\end{array}
\]
À première vue il n'est pas évident de voir lequel des trois est le meilleur ou lequel est le plus constant, la statistique va nous aider à résoudre ces problèmes.
\section{Tendance d'une série}
\encadre{
  \defi On appelle \surl{mode} la valeur du \surl{caractère} ayant le plus grand \surl{effectif}. On parlera de \surl{classe modale} dans le cas d'une répartition par classe.}\\

Dans la figure suivante identifier le caractère, l'effectif et le mode:
\[\includegraphics{taille.png}\]
\begin{question}
  \quadri{3}
\end{question}
%% \begin{solution}
%%   la taille, la population (par taille) pas de classe, le mode = 165\\
%%   \end{solution}
On peut également rencontrer des distributions \surl{bi-modale}:
\[\includegraphics[scale=0.2]{bimodale.png}\]
Voici la représentation en histogramme des distributions de notes des trois élèves:
\[\includegraphics[scale=0.5]{histos.png}\]
Identifier la classe modale dans chacun des cas.
\begin{question}
  \quadri{3}
\end{question}
%% \begin{solution}
%%   10-15\; 5-10\; 15-20
%%   \end{solution}
\encadre{
  \defi Si $N$ est le nombre d'éléments de la série et on désigne les éléments de la série par $x_1$, $x_2$, ..., $x_N$ alors on nomme \surl{moyenne} la quantité:
  \[ \bar{x} = \frac{x_1 + x_2 + ... + x_N}{N} \]
}\\
Calculer les moyennes de Nicolas, Maxime et Mathilde (utiliser la calculatrice):
\begin{question}
  \quadri{4}
\end{question}
%% \begin{solution}
%% 11.166666666666666\\
%% 8.916666666666666\\
%% 15.166666666666666
%% \end{solution}
\encadre{
  \defi On appelle \surl{médiane} et on note $m_e$ la valeur telle que 50\% des valeurs de la série sont inférieures ou égales à $m_e$.
}\\
Calculer la médiane de Nicolas, Maxime et Mathilde (commencer par trier dans l'ordre croissant):
%% \begin{solution}
%% nicolas = 12, mathilde = 8, maxime = 15
%% \end{solution}
\begin{question}
  \quadri{4}
\end{question}
\encadre{
  \textbf{Remarque:} Comprenez vous bien la différence entre moyenne et médiane ? Ces outils sont complémentaires et sources de nombreuses confusions dans les médias. Par exemple en France le revenu moyen est 3021e, cela semble être beaucoup, comprenez vous pourquoi ? Le revenu médian est quant à lui de 1679e...
  }
\section{Dispersion d'une série}
\encadre{
  \defi On nomme \surl{étendue} et on note $e$ l'écart entre la plus grande valeur et la plus petite valeur de la série:
  \[e = x_{\mathrm{max}} - x_{\mathrm{min}} \]
}\\
Calculer l'étendue des notes de Nicolas, Maxime et Mathilde.
%% \begin{solution}                                                                                                     
%% nicolas = 16, mathilde = 18, maxime = 9                                                                              
%% \end{solution}                                                                                                       
\begin{question}                                                                                                     
  \quadri{4}                                                                                                         
\end{question}
\encadre{
  \defi On nomme \surl{écart-type} et on note $\sigma$ la valeur qui mesure la \surl{dispersion} de la série autour de la moyenne. On utilisera la calculatrice pour calculer l'écart-type.

}
\[\includegraphics[scale=0.35]{gauss1.png}\includegraphics[scale=0.35]{gauss2.png}\includegraphics[scale=0.35]{gauss3.png}\]
\encadre{
  \defi On nomme \surl{premier et troisième quartile} et on note $Q_1$ et $Q_3$ les valeurs pour lesquelles 25\% des valeurs sont en dessous (pour $Q_1$) ou au dessus (pour $Q_3$).
}\\
Calculer les quartiles des notes de Nicolas, Maxime et Mathilde.
%% \begin{solution}                                                                                                     
%% nicolas = 7 13, mathilde = 7 10, maxime = 12 17
%% \end{solution}                                                                                                       
\begin{question}                                                                                                     
  \quadri{4}                                                                                                         
\end{question}
Une façon très commode de réprésenter ces informations est un diagramme à moustache:
\[\includegraphics{boite_moustache.png}\]
Faire les diagrammes à moustache des notes de Nicolas, Mathilde et Maxime:
%\quadri{10}
\end{document}
